---
title: >-
    بخش ۸ - فردوسی
---
# بخش ۸ - فردوسی

<div class="n" id="bn1"><p>فردوسی - رحمه الله تعالی، وی از طوس است و فضل و کمالات وی ظاهر کسی را که چون شاهنامه نظمی بود چه حاجت به مدح و تعریف دیگران.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>می گویند که وی به دهقنت مشغول می بود، بر وی تعدی رفت، به قصد تظلم روی به غزنین که تختگاه سلطان محمود بود آورد و چون به آنجا رسید و بر باغستان آنجا می گذشت، دید که سه کس نشسته اند و به معاشرت اشتغال تمام دارند، دانست که از ملازمان سلطانند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>با خود گفت پیش ایشان روم و از ایشان کیفیت حال معلوم کنم چون نزدیک ایشان رسید از وی متوحش شدند و گفتند: مجلس ما را منغص خواهد ساخت، هیچ به از آن نیست که چون بیاید گوییم ما شاعران پادشاهیم و با غیر شاعران صحبت نمی داریم، و سه مصراع بگوییم که رابع نداشته باشد، پس گوییم هر کس مصراع رابع بگوید با او صحبت می داریم و اگر نه ما را معذور دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>چون به ایشان رسید آنچه با خود مخمر ساخته بودند با وی بگفتند گفت: آن مصراعها که گفته اید بخوانید!</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>عنصری گفت: «چون عارض تو ماه نباشد روشن»</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>فرخی گفت: «همرنگ رخت گل نبود در گلشن»</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>عسجدی گفت: «مژگانت همی کند گذر از جوشن»</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>چون فردوسی این سه مصراع بشنید بر بدیهه گفت: «مانند سنان گیو در جنگ پشن»</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>ایشان از آن متعجب شدند و از قصه گیو و پشن استفسار نمودند آن را مشروح باز گفت. بعد از آن به مجلس سلطان افتاد و مقبول نظر وی شد و وی را گفت: مجلس ما را فردوس ساختی و بدان سبب فردوسی تخلص کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و چون چندگاه برآمد به نظم شاهنامه مأمور شد هزار بیت بگفت و پیش سلطان آورد، تحسینها یافت و هزار دینار زر سرخش انعام فرمود پس در مدت سی سال شاهنامه را تمام ساخت و پیش سلطان آورد و به دستور آنچه پیشتر واقع شده بود در مقابله هر بیتی یک دینار زر سرخ توقع می داشت.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>حاسدان خوض کردند و گفتند: شاعری را چه قدر آنکه وی را بدین قدر عطا سرافراز گردانند و صله وی را بر شصت هزار درم قرار دادند فردوسی از آن معنی برنجید.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>می گویند در آن وقت که آن درمها را آوردند وی در حمام بود، و چون از حمام بیرون آمد بیست هزار درم به حمامی داد و بیست هزار درم به فقاعی که فقاعی چند آورده بود و بیست هزار به آن کسانی که آن را آورده بودند، و سلطان را به چهل بیت کمابیش مذمت کرد که از آن جمله است این چند بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>اگر شاه را شاه بودی پدر</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر نهادی مرا تاج زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نیارست نام بزرگان شنود</p></div>
<div class="m2"><p>چو اندر تبارش بزرگی نبود</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>درختی که تلخ است آن را سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>ورش در نشانی به باغ بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>سرانجام گوهر به کار آورد</p></div>
<div class="m2"><p>همان میوه تلخ بار آورد</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>اپس از آن مخفی شد هرچند وی را طلب کردند نیافتند بعد از چندگاه خواجه حسن میمندی که مرتبه وزارت داشت در شکارگاهی بیتی چند از شاهنامه بتقریبی که واقع شده بود بخواند.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>سلطان را بسیار خوش آمد، پرسید که این شعر کیست؟ گفت: شعر فردوسی از کرده خود پشیمان شد و فرمان داد تا شصت هزار دینار زر سرخ با خلعتهای خاص نامزد فردوسی کنند و به طوس برند، اما طالع مساعدت نکرد، چون آن عطیه را به یک دروازه طوس درآوردند تابوت فردوسی را از دیگر دروازه بیرون بردند، و از وی وارث یک دختر مانده بود.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>آن را بر وی عرض کردند، همت ورزید و قبول نکرد و گفت: مرا چندان مال و نعمت که کفاف معیشت باشد موجود است به، احتیاج آن ندارم گماشتگان سلطان آن را به عمارت رباطی در آن نواحی صرف کردند.</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خوش است قدرشناسی که چون خمیده سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>سهام حادثه را کرد عاقبت قوسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>برفت شوکت محمود و در زمانه نماند</p></div>
<div class="m2"><p>جز این فسانه که نشناخت قدر فردوسی</p></div></div>